
:stem: latexmath
:icons: font
:source-highlighter: coderay
:sectnums:
:sectlinks:
:sectnumlevels: 4
:toc: left
:toc-title: 目录
:toclevels: 3



= MES系统基础

== 名词术语
[glossary]
SCADA:: （Supervisory Control And Data Acquisition）监测控制和数据采集
MES:: （Manufacturing Execution System）制造执行系统
WMS:: （Warehouse Management System）仓库管理系统
APS:: （Advanced Planning and Scheduling）高级的计划调度
ERP:: （Enterprise Resource Planning）企业资源计划



== MES系统是什么？
MES系统是一套面向制造企业车间执行层的生产信息化管理系统。MES可以为企业提供包括制造数据管理、计划排程管理、生产调度管理、库存管理、质量管理、人力资源管理、工作中心/设备管理、工具工装管理、采购管理、成本管理、项目看板管理、生产过程控制、底层数据集成分析、上层数据集成分解等管理模块，为企业打造一个扎实、可靠、全面、可行的制造协同管理平台。美国先进制造研究机构AMR（Advanced Manufacturing Research）将MES定义为“位于上层的计划管理系统与底层的工业控制之间的面向车间层的管理信息系统”,它为操作人员/管理人员提供计划的执行、跟踪以及所有资源(人、设备、物料、客户需求等)的当前状态。制造执行系统协会(Manufacturing Execution System Association，MESA)对MES所下的定义：“MES能通过信息传递对从订单下达到产品完成的整个生产过程进行优化管理。当工厂发生实时事件时，MES能对此及时做出反应、报告，并用当前的准确数据对它们进行指导和处理。这种对状态变化的迅速响应使MES能够减少企业内部没有附加值的活动，有效地指导工厂的生产运作过程，从而使其既能提高工厂及时交货能力，改善物料的流通性能，又能提高生产回报率。MES还通过双向的直接通讯在企业内部和整个产品供应链中提供有关产品行为的关键任务信息。”

== MES系统的作用
业务的协同性。使传统的生产过程“黑箱”透明化，不仅提高了企业信息集成的程度，也使企业极大地改善了业务部门间的“协同性”。

计划的适应性。不仅使企业制定的生产计划具有了更明显的可操作性，使计划得到更有效的执行，同时，在计划执行可以得到保证的条件下，企业可以进一步提高计划的精确性和适应性，以便有效地配置和利用有限资源。

成本的可控性。在获取了大量更为准确的分步成本数据的基础上，不仅使企业可以更精确地核算和控制产品成本，也为降低产品成本指出了方向和方法。

== MES系统可以为企业带来什么？

* 平均提高直接生产效率15%；

* 平均减少制造周期时间45%;

* 一般减少数据输入时间为75%以上;

* 平均减少半成品(WlP)24%：

* 平均减少为交班而准备的纸面工作61%;

* 平均减少引导时间27%.;

* 平均减少纸面工作和设计蓝图所带来的损失56%：

* 平均减少产品缺陷18%。

* 任务及时精准传达，提高沟通效率50%以上。

== 什么是“云MES”？

简单来讲，云MES是基于云计算的SaaS软件即服务的方式对工业制造进行布局，是通过云端进行数据、储存、运行，提供云端实时监控，用户通过PC端、手机端就可以随时随地监控工厂，线下线上互联互通，真正的实现了企业生产数字化智能化。

=== 传统MES与云MES有何不同？
传统的MES是一个相对封闭的制造执行管理系统，它只是适用于工厂内部使用；而且，很多时候，同一个企业的MES是分离的。如：集团多工厂，上MES只是在车间生产线上，上一套生产数据采集软件；仓储的WMS系统，以及设备的PLC，都完全隔离的；所以，看似上了MES系统，还有很多其他的系统，其整个工厂都是由一个个信息孤岛组成，这样子整体的效率低，且相互间的配合非常有限。

云MES的主要优势在于除了具备传统MES的功能属性外，在企业多工厂/多生产车间下无需部署多个系统，集成性比较高；云MES一般都是平台化，模块化，可支持快速响应开发，所以不需要投入过多开发、维护时间与成本；企业只要有互联网就可随时随地访问MES系统，方便了企业的使用和减少硬件成本。

=== light MES与普通MES有何不同？
light MES是SAAS型云MES，拥有传统MES的各种功能也兼备云MES的各种优势，但是我们通过自主创新，研发出了具备通信功能的机联网装置：智能报警灯，从而轻易解决了机联网的问题，为企业上MES系统提供了更多的便利性。

树字工厂light MES实现原理：智能三色灯采集设备的各种状态信息，以及各种状态的时长，并将该数据上传至云端MES系统（通过智能三色灯内置的物联网卡）。

传统MES虽然有巨大价值，但是任然存在##联网难，交付难，见效慢##的三大局限性。

1. lightMES通过安装智能三色灯实现机联网，安装即联网。从而实现了联网易。lightMES智能三色灯的硬件是通过特殊设计，拥有通信模块，装入物联网卡即可轻松实现设备联网。三色灯是生产设备的标配，我们在传统三色灯上加上采数盒子，采集三色灯的灯色，时长和加工次数，普通三色灯就变成智能三色灯，和交通灯一样，红灯停（设备停止），黄灯等（设备等待），绿灯行（设备运行），具有普适性，适用于100%的生产设备，所有产线与所有工位即插即用。（易联网）

2. lightMES通过技术折叠，交付易。实现交付的两大路径：通过绿灯时长采集MES组网原理或开合模脉冲信号采集MES组网原理。通过技术折叠（a，IOT物联网，无需布线。b，移动互联，现场无需PC无需扫码枪。c，WEB编程无需下载PC软件。d，云技术，无需本地部署）一天可实现机联网电子看板。同时我们大力推广“一二一”计划，即一周打造样板线，两周打造示范车间，一季度实现全厂数字化。（易交付）

3. lightMES采用标工计件法,和浪费暴露机制，迅速提高生产效率超过30%，见效快。通过手机APP进行接单，开始加工，每一单多少钱多少工时都会清楚明白。我们实际上是一个内部的滴滴平台，我们的师傅开的机器，就好像滴滴司机开的车一样，滴滴司机通过这个APP接单，我们工人也通过APP来接单，通过标工来记他的工时，比如说手机壳，1分钟加工1个，加工600个，就算他10个小时的工时，通过这样的方式，他就多劳多得。工人就从一个打工心态变成了合伙人的心态，极大的提高生产效率。同时我们对生产主管提供一个待机统计工具，我们所有人生产工厂老板都有个想法说我是不是能够统计生产现场所有的等待的数据，把等待的原因和责任人都找出来来消除它。这个想法很好，但是通常情况下我们都难以坚持，为什么？因为数据获取成本太高，但是在我们的系统里面三色灯，它天然这么一个统计系统，绿灯我们用于计算进度，黄灯和红灯就是机器的等待浪费的时间。我们在工人报工的时候，要求他填黄灯或黄灯浪费的责任人和原因，就让浪费的原因一目了然，主管只需要对原因进行分析，就可以找到根因，进行解决。比如说每天下班的时候，我们把原因最最多的原因找出来进行分析，马上去对他进行处理。我们所有人就会一起齐心协力去解决所有的问题，从障碍的等待者变成了障碍的清扫者。可以大幅度的提升效率起码10%。为企业的增效降本效果显著，颠覆性创新，半年回本，第二年年回报率50倍。（见效快）

通过我们服务的多家客户如冲压行业的茂森集团，电缆行业的广州电缆及注塑行业的光正模具和精益组装的欧恩照明等企业反馈的使用效果都非常好，值得信赖值得推荐！

太阳茂森集团是一家从事精密加工的冲压企业，通过上线100个lightMES智能灯站点，实现了冲压2车间的所有设备和人工岗位全部线上可视化管理，通过一段时间的运行，他们给出我们的数据是：通过上线lightMES系统，提升人员生产率22%，缩短制造周期35%，降低次品率及次品成本33%，降低原料库存堆积30%，减少沟通及纸张使用55%，降低数据汇总和分析时间60%，提高设备率用率40%。

树字工厂通过智能三色灯就实现了生产制程数字化，帮助企业打通生产环节的信息孤岛，在当前公有云、大数据、移动终端的高效配合下，实现了低价高效的上云服务，是当前百万机床联网首选。




== MES系统的七大功能模块


MES系统由车间资源管理、生产任务管理、车间计划与排产管理、生产过程管理、质量过程管理、物料跟踪管理、车间监控管理和统计分析等功能模块组成，涵盖了制造现场管理等方面。MES是一个可自定义的制造管理系统，不同企业的工艺流程和管理需求可以通过现场定义实现。

.MES功能模块图
image::MES功能模块图.png[role=th]

. MES系统车间资源管理
+
车间资源是车间制造生产的基础，也是MES系统运行的基础。车间资源管理主要对车间人员、设备、工装、物料和工时等进行管理，保证生产正常进行，并提供资源使用情况的历史记录和实时状态信息。

. MES系统库存管理（#WMS#）
+
库房管理针对车间内的所有库存物资进行管理。车间内物资有自制件、外协件、外购件、刀具、工装和周转原材料等。其功能包括：通过库存管理实现库房存贮物资检索，查询当前库存情况及历史记录;提供库存盘点与库房调拨功能，对于原材料、刀具和工装等库存量不足时，设置告警;提供库房零部件的出入库操作，包括刀具/工装的借入、归还、报修和报废等操作。

. MES系统生产过程管理
+
生产过程管理实现生产过程的闭环可视化控制，以减少等待时间、库存和过量生产等浪费。生产过程中采用条码、触摸屏和机床数据采集等多种方式实时跟踪计划生产进度。生产过程管理旨在控制生产，实施并执行生产调度，追踪车间里工作和工件的状态，对于当前没有能力加工的工序可以外协处理。实现工序派工、工序外协和齐套等管理功能，可通过看板实时显示车间现场信息以及任务进展信息等。

. MES系统生产任务管理
+
生产任务管理包括生产任务接收与管理、任务进度展示和任务查询等功能。提供所有项目信息，查询指定项目，并展示项目的全部生产周期及完成情况。提供生产进度展示，以日、周和月等展示本日、本周和本月的任务，并以颜色划分任务所处阶段，对项目任务实施跟踪。

. MES系统车间计划与排产管理（#APS#）
+
生产计划是车间生产管理的重要点和难点。提高计划员排产效率和生产计划准确性是优化生产流程以及改进生产管理水平的重要手段。
+
车间接收主生产计划，根据当前的生产状况(能力、生产准备和在制任务等)，生产准备条件(图纸、工装和材料等)，以及项目的优先级别及计划完成时间等要求，合理制订生产加工计划，监督生产进度和执行状态。
+
高级排产工具(APS系统)结合车间资源实时负荷情况和现有计划执行进度，能力平衡后形成优化的详细排产计划。其充分考虑到每台设备的加工能力，并根据现场实际情况随时调整。在完成自动排产后，进行计划评估与人工调整。在小批量、多品种和多工序的生产环境中，利用高级排产工具可以迅速应对紧急插单的复杂情况。

. MES系统物料跟踪管理
+
通过条码技术对生产过程中的物流进行管理和追踪。物料在生产过程中，通过条码扫描跟踪物料在线状态，监控物料流转过程，保证物料在车间生产过程中快速高效流转，并可随时查询。

. MES系统质量过程管理
+
生产制造过程的工序检验与产品质量管理，能够实现对工序检验与产品质量过程追溯，对不合格品以及整改过程进行严格控制。其功能包括：实现生产过程关键要素的全面记录以及完备的质量追溯，准确统计产品的合格率和不合格率，为质量改进提供量化指标。根据产品质量分析结果，对出厂产品进行预防性维护。

. MES系统生产监控管理
+
生产监控实现从生产计划进度和设备运转情况等多维度对生产过程进行监控，实现对车间报警信息的管理，包括设备故障、人员缺勤、质量及其他原因的报警信息，及时发现问题、汇报问题并处理问题，从而保证生产过程顺利进行并受控。结合分布式数字控制DNC系统、MDC系统进行设备联网和数据采集。实现设备监控，提高瓶颈设备利用率。

. MES系统统计分析
+
能够对生产过程中产生的数据进行统计查询，分析后形成报表，为后续工作提供参考数据与决策支持。生产过程中的数据丰富，系统根据需要，定制不同的统计查询功能，包括：产品加工进度查询;车间在制品查询;车间和工位任务查询;产品配套齐套查询;质量统计分析;车间产能(人力和设备)利用率分析;废品率/次品率统计分析等。


== 衍生系统
=== APS

对所有的资源##实时同步##的获取。还要具有约束能力，模拟能力，不管是长期的还是短期的计划都具有优化，对比，可执行性分析。

物料约束排程，物料分为在库库存、在途库存



==== 场景模拟

.实时的针对已排程订单的修改
====
假设某个仓库，检验发现生产医用滴管的塑料比系统录入的少了2吨，进行修正后，WMS 需要实时的向 APS 提供通知（或者订阅回调），APS 系统获悉后需要相关的订单进行动态的修改。已经安排生产的订单和和将要生产的订单都需要考虑进去。

====

